
%\section{Conclusões}
\begin{comment}
As conclusões devem estabelecer uma descrição sucinta e sintética daquilo que o autor concluiu ao desenvolver sua pesquisa. Deve haver um cuidado para que a mesma não seja óbvia e também que não seja impossível de identificar no texto. Conclusões sobre um ou outro tipo de tecnologia usada, conclusões sobre caminhos que foram tomados na condução da pesquisa são importantes. E, cabe ressaltar que este texto é do autor, portanto não cabe nesta seção a inserção de referências bibliográficas.
\end{comment}
Este trabalho propôs realizar um aperfeiçoamento da validação estatística do experimento realizado por \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017}. Como objetivos específicos, (i) o estabelecimento de critérios para garantir a uniformidade dos grupos de controle e de teste do experimento; (ii) a realização do experimento com ao menos cinquenta estudantes e (iii) a análise dos resultados, investigando o impacto do uso do \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem em demonstração por indução em Grafos.

O trabalho realizou um aperfeiçoamento da validação estatística do experimento realizado por \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017} de forma a ser uma  mais rigorosa. Tivemos uma ótima amostra de dados, conseguimos critérios para garantir a uniformidade dos grupos de controle e de teste do experimento, realizamos experimentos com mais de cinquenta estudantes sendo divididos em dois subexperimentos, Subexperimento 1 e Subexperimento 2, e fizemos uma análise dos resultados, investigando o impacto do uso do SVA \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem de TG com foco em demonstração por indução.

Em comparação ao trabalho de \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017}, contamos com a presença de muito mais participantes sendo 53, fizemos um melhor distribuição dos grupo de controle e de teste, utilizamos métricas para ganho de aprendizagem absoluto e normalizado e ainda fizemos uma avaliação inicial a respeito das significâncias dos resultados que foram obtidos. Infelizmente, em alguns resultados obtidos, não se podê apontar que são significativos por não seguirem uma distribuição normal, e com isso, não realizamos o teste paramétrico t, para amostras dependentes.

Em relação aos resultados obtidos, os únicos resultados que passaram em todos os testes e foi possível comparar é o do Teorema 2 do Experimento Completo (Seção \ref{analiseResultAB}). Porém, foi onde os resultados não tiveram muita diferença. Em relação a essa parte do experimento, utilizar ou não o SVA \textit{GraphViewer}, é irrelevante estatisticamente falando. Já nos outros experimentos, mesmo que o SVA \textit{GraphViewer}  apresentasse notas que provam sua relevância em relação a ensino e aprendizagem em TG focado em demonstração por indução, não podemos afirmar que foram notas significativas. E em relação a usabilidade, o SVA \textit{GraphViewer} foi muito bem avaliado em todos os quesitos, tendo poucos votos negativos.

%\section{Trabalhos futuros}

Para extensão deste trabalho, é necessário fazer uma avaliação mais aprofundada usando os testes não paramétricos. Assim é possível descobrir a significância das notas obtidas (inclusive em relação ao GAN). Outra necessidade seria fazer o experimento fora da UFG - Regional Jataí, com intuito de atingir outros alunos que aprenderiam com outras metodologias de ensino diferente dos alunos da UFG.

\begin{comment}
Em todo trabalho científico, vários caminhos podem ser estabelecidos. Porém cabe geralmente ao autor definir um único para viabilizar a produção e divulgação da sua pesquisa. Estes outros caminhos podem ser apresentados nesta seção, detalhando claramente os motivos da não escolha pelos mesmos. 
Também muito importante nesta seção, é vislumbrar o que ainda pode ser realizado na sequência do próprio trabalho. Toda pesquisa é provavelmente infinita, o que a classifica como concluída, é apenas um ponto de parada para sua divulgação. Portanto, outras contribuições são e serão sempre passíveis. É exatamente isso que cria a evolução, o desenvolvimento e gera inovação. Na área da Ciências Exatas, o termo “Estado da Arte” dá a exatidão desta sequencia. 

\end{comment}
